{"config":{"lang":["fr"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Accueil","text":""},{"location":"#a-lecoute-de-la-riviere","title":"A l\u2019\u00e9coute de la rivi\u00e8re","text":"<p>D\u00e9couvrir le Parlement \u279c</p> <p>Participation citoyenne, droits de la nature, d\u00e9marche fluvio-sensible : le Parlement de la rivi\u00e8re de l\u2019Is\u00e8re entend donner une voix \u00e0 la rivi\u00e8re. </p> <p></p> En quelques mots <p>En r\u00e9ponse aux inqui\u00e9tudes des citoyen\u00b7ne\u00b7s concernant l\u2019eau, sa rar\u00e9faction, ses usages et ses pollutions, est n\u00e9 le projet du Parlement de l\u2019Is\u00e8re. L\u2019objectif est de prot\u00e9ger la rivi\u00e8re et le bien commun qu'est l'eau en pr\u00f4nant la reconnaissance des droits de la nature. </p> <p>Le Parlement de l\u2019Is\u00e8re a vocation \u00e0 devenir un espace public de discussion sur l\u2019eau ouvert \u00e0 tous-tes pour une r\u00e9appropriation d\u00e9mocratique des enjeux de l\u2019eau. Il serait adoss\u00e9 \u00e0 un observatoire de l\u2019eau qui rassemblerait et vulgariserait de mani\u00e8re neutre et ind\u00e9pendante toutes les donn\u00e9es sur l\u2019eau. </p> <p>Le Parlement de l\u2019Is\u00e8re aura une dimension artistique et culturelle pour d\u00e9velopper l\u2019attachement \u00e0 la rivi\u00e8re et cr\u00e9er de nouveaux imaginaires autour du \u00ab fluvio-sensible \u00bb. Le projet est soutenu par un collectif d\u2019associations : France Nature Environnement Is\u00e8re, Civipole, l'Assembl\u00e9e des communs, le Jardin des Initiatives et le Pacte pour le Pouvoir de Vivre. </p> <p></p> <p>Actualit\u00e9s</p> <p>Nous contacter</p> <p></p> <p>Facebook </p> <p>Instagram </p>"},{"location":"actualite/","title":"Actualit\u00e9s","text":""},{"location":"actualite/2024/03/23/%C3%A0-l%C3%A9coute-de-la-rivi%C3%A8re/","title":"\u00c0 l\u2019\u00e9coute de la rivi\u00e8re","text":"<p>Le samedi 23 mars, de 10h \u00e0 12h \u00e0 la Chim\u00e8re caf\u00e9 s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 un caf\u00e9-rencontre autour du Parlement de l\u2019Is\u00e8re. Une trentaine de personnes ont assist\u00e9 \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement qui avait lieu le lendemain de la Journ\u00e9e mondiale de l\u2019eau. La matin\u00e9e a commenc\u00e9 avec une pr\u00e9sentation du rapport des \u00e9tudiant\u00b7e\u00b7s de Sciences Po Grenoble sur le Parlement de l\u2019Is\u00e8re dans le cadre d\u2019une bior\u00e9gion. Puis, une \u00e9tudiante de l\u2019ENSAG (\u00c9cole Nationale Sup\u00e9rieure d\u2019Architecture de Grenoble) a pr\u00e9sent\u00e9 l\u2019atelier d\u2019arts plastiques \u00ab Les voix de l\u2019Is\u00e8re : r\u00e9cits et cartographies polyphoniques \u00bb, auquel sa classe a particip\u00e9, et expos\u00e9 quelques travaux. Ce fut l\u2019occasion de r\u00e9fl\u00e9chir au \u00ab fluvio-sensible \u00bb et aux mani\u00e8res de consid\u00e9rer les \u00ab non humains \u00bb. Nous avons ensuite restitu\u00e9 les paroles de citoyen\u00b7ne\u00b7s r\u00e9colt\u00e9es lors des trois ateliers \u00e9voqu\u00e9s ci-dessus. Ce caf\u00e9-rencontre s\u2019est conclu par de nombreux \u00e9changes qui nous confortent dans l\u2019id\u00e9e de construire ce Parlement de l\u2019Is\u00e8re, un espace de discussion le plus inclusif possible pour prot\u00e9ger ce bien commun qu\u2019est l\u2019eau. Le soir, dans le cadre de l\u2019Universit\u00e9 de terrain Edgar Morin, le film La Rivi\u00e8re a \u00e9t\u00e9 projet\u00e9 \u00e0 Mon Cin\u00e9. Ce documentaire s\u2019int\u00e9resse aux \u00ab gaves \u00bb, les cours d\u2019eau pyr\u00e9n\u00e9ens qui abritent une riche biodiversit\u00e9 mais sont ass\u00e9ch\u00e9s et d\u00e9grad\u00e9s du fait de l\u2019activit\u00e9 humaine. Il pr\u00e9sente les diff\u00e9rents acteurs essayant de les pr\u00e9server. La s\u00e9ance a \u00e9t\u00e9 suivie de discussions avec le r\u00e9alisateur Dominique Marchais, notamment \u00e0 propos de la gestion de l\u2019eau. </p>"},{"location":"actualite/2024/03/18/retour-sur-les-actions-pass%C3%A9es-ateliers-porteur-de-paroles-sur-leau-14-15-16-mars/","title":"Retour sur les actions pass\u00e9es Ateliers porteur de paroles sur l\u2019eau (14-15-16 mars)","text":"<p>Lors de 3 sessions, les 14, 15 et 16 mars \u00e0 Grenoble (Place St-Bruno, Gare, Presqu\u2019\u00efle), nous avons recueilli les paroles de citoyen\u00b7ne\u00b7s par rapport \u00e0 l\u2019eau. Nous leur avons demand\u00e9 quelles \u00e9taient les diff\u00e9rentes formes de l\u2019eau dans leur quotidien, quelle place avait l\u2019eau dans leur vie et s\u2019ils et elles avaient des craintes par rapport \u00e0 l\u2019eau. Les gens ont rappel\u00e9 que l\u2019eau \u00e9tait n\u00e9cessaire pour leurs besoins du quotidien (alimentation, hygi\u00e8ne, etc.). Mais, ils et elles ont aussi \u00e9voqu\u00e9 l\u2019eau comme source de bien-\u00eatre \u00e0 travers ses usages r\u00e9cr\u00e9atif, pour le sport notamment, contemplatif voire th\u00e9rapeutique (\u00ab l\u2019eau qui lave de tous les maux \u00bb). La plupart des personnes accordent une place tr\u00e8s importante \u00e0 l\u2019eau dans la mesure o\u00f9 celle-ci est \u00ab vitale \u00bb. Beaucoup nous ont dit faire attention \u00e0 l\u2019eau, \u00e9viter de la gaspiller et ont fait part de recommandations comme le recyclage de l\u2019eau. Enfin, les craintes li\u00e9es \u00e0 l\u2019eau \u00e9taient nombreuses. Le manque d\u2019eau, la baisse des pr\u00e9cipitations (pluie, neige) et les inondations ont souvent \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9s. Les gens s\u2019inqui\u00e8tent \u00e9galement de la qualit\u00e9 de l\u2019eau potable et des diverses formes de pollution. Certaines personnes ont peur des conflits li\u00e9s \u00e0 des probl\u00e8mes de r\u00e9partition et d\u2019accaparement de l\u2019eau. En revanche, une minorit\u00e9 n\u2019a pas de craintes concernant l\u2019eau, du moins dans un futur proche. Cela est aussi d\u00fb \u00e0 un d\u00e9faut d\u2019information, d\u2019ailleurs ressenti par quelques un\u00b7e\u00b7s, qui justifie la cr\u00e9ation d\u2019un observatoire de l\u2019eau et un meilleur acc\u00e8s aux donn\u00e9es sur l\u2019eau. </p>"},{"location":"actualite/2024/09/15/premi%C3%A8re-session-du-parlement-de-lis%C3%A8re/","title":"Premi\u00e8re session du Parlement de l\u2019Is\u00e8re","text":"<p>Date \u00e0 venir - automne 2024</p> <p>Pour mener \u00e0 bien cet \u00e9v\u00e9nement, nous voulons constituer 3 groupes de travail ouverts \u00e0 celles et ceux qui voudraient s\u2019investir :</p> <ul> <li>Un groupe logistique : Organiser la session sur le plan pratique (trouver une date/un lieu, communication, financement, conf\u00e9rence de presse, inscription, etc.)</li> <li>Un groupe contenu : R\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce qui sera discut\u00e9 lors de cette session (th\u00e8mes, luttes actuelles, \u00e9v\u00e9nements culturels, observatoire, d\u00e9claration des droits de la rivi\u00e8re, etc.</li> <li>Un groupe gouvernance : R\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la gouvernance du Parlement de l\u2019Is\u00e8re (structuration, lien avec les institutions, commissions th\u00e9matiques, commission \u00e9thique, logo etc.)</li> </ul> <p>Lien d'inscription</p> <p>Vous pouvez vous inscrire \u00e0 l'un ou \u00e0 plusieurs de ces groupes ici : Cliquez ici</p> <p>Une r\u00e9union pour chaque groupe aura lieu fin mai (dates \u00e0 d\u00e9finir) puis une r\u00e9union de synth\u00e8se aura lieu d\u00e9but juin. Si vous ne pouvez participer \u00e0 une r\u00e9union, vous pourrez quand m\u00eame avoir acc\u00e8s aux informations et donner vos id\u00e9es. Il n\u2019y a pas besoin de rejoindre un groupe de travail pour participer \u00e0 la session qui sera ouverte \u00e0 tout le monde. </p>"},{"location":"actualite/2023/01/01/un-parlement-pour-la-rivi%C3%A8re-is%C3%A8re-/","title":"Un Parlement pour la rivi\u00e8re Is\u00e8re ?","text":"<p>En r\u00e9ponse aux inqui\u00e9tudes des citoyen\u00b7ne\u00b7s concernant l\u2019eau, sa rar\u00e9faction, ses usages et ses pollutions, est n\u00e9 le projet du Parlement de l\u2019Is\u00e8re. L\u2019objectif est de prot\u00e9ger la rivi\u00e8re et le bien commun qu'est l'eau en pr\u00f4nant la reconnaissance des droits de la nature. Le Parlement de l\u2019Is\u00e8re a vocation \u00e0 devenir un espace public de discussion sur l\u2019eau ouvert \u00e0 tous-tes pour une r\u00e9appropriation d\u00e9mocratique des enjeux de l\u2019eau. Il serait adoss\u00e9 \u00e0 un observatoire de l\u2019eau qui rassemblerait et vulgariserait de mani\u00e8re neutre et ind\u00e9pendante toutes les donn\u00e9es sur l\u2019eau. Le Parlement de l\u2019Is\u00e8re aura une dimension artistique et culturelle pour d\u00e9velopper l\u2019attachement \u00e0 la rivi\u00e8re et cr\u00e9er de nouveaux imaginaires autour du \u00ab fluvio-sensible \u00bb. Le projet est soutenu par un collectif d\u2019associations : France Nature Environnement Is\u00e8re, Civipole, l'Assembl\u00e9e des communs, le Jardin des Initiatives et le Pacte pour le Pouvoir de Vivre. </p> <ul> <li>Plus d'infos ici : Lien vers site FNE</li> </ul>"},{"location":"pages/contact/","title":"Contact","text":"<p>E-mail :  parlement-isere@gresille.org</p> <p>Newsletter :  Cliquer ici pour vous inscrire</p> <p>Facebook </p> <p>Instagram </p>"},{"location":"pages/documentation/","title":"Documentation","text":""},{"location":"pages/documentation/#partager-et-construire-nos-actions-autour-de-nos-savoirs","title":"Partager et construire nos actions autour de nos savoirs","text":""},{"location":"pages/donnees/","title":"Donn\u00e9es","text":""},{"location":"pages/donnees/#valorisations-des-donnees","title":"Valorisations des donn\u00e9es","text":"<p>(\u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer et organiser)</p>"},{"location":"pages/sigma_test/","title":"Sigma test","text":"Quick Sigma.js Example"},{"location":"pages/le_parlement/nos_actions/","title":"Les diff\u00e9rentes actions du P","text":"<p>(\u00e0 d\u00e9finir)</p>"},{"location":"pages/le_parlement/orga_et_gouvernance/","title":"Gouvernance","text":""},{"location":"pages/le_parlement/orga_et_gouvernance/#structuration-du-parlement","title":"Structuration du Parlement","text":"<p>(\u00e0 d\u00e9finir)</p>"},{"location":"pages/le_parlement/orga_et_gouvernance/#comment-sinscrire-dans-la-demarche-du-parlement","title":"Comment s'inscrire dans la d\u00e9marche du Parlement ?","text":"<p>(\u00e0 d\u00e9finir)</p>"},{"location":"pages/le_parlement/orga_et_gouvernance/#procedures-decisionnelles-et-espaces-dechange","title":"Proc\u00e9dures d\u00e9cisionnelles et espaces d'\u00e9change","text":"<p>(\u00e0 d\u00e9finir)</p> <p>(...)</p>"},{"location":"pages/le_parlement/presentation_parlement/","title":"Parlement de la rivi\u00e8re Is\u00e8re","text":""},{"location":"pages/le_parlement/presentation_parlement/#le-projet-du-parlement","title":"Le projet du Parlement","text":"<p>L\u2019id\u00e9e de cr\u00e9er un Parlement de l\u2019Is\u00e8re na\u00eet des initiatives croissantes mondiales, europ\u00e9ennes et fran\u00e7aises, de collectifs, groupements citoyens et autres pour repr\u00e9senter les entit\u00e9s naturelles en adoptant un paradigme diff\u00e9rent de celui de la protection qui positionne l\u2019humain au-dessus de la nature, et seul susceptible de pr\u00e9tendre au statut de sujet de droit.</p> <p>Ainsi, le Parlement de Loire, l\u2019Appel du Rh\u00f4ne, le collectif Tavignanu Vivu, collectifs visant \u00e0 donner une personnalit\u00e9 juridique \u00e0 des fleuves, mais aussi l\u2019Institut \u00e9cocitoyen de Fos-sur-Mer, le collectif des Gammares, les Ambassadeurs de l\u2019Aire, et bien d\u2019autres, sont des \u00e9l\u00e9ments d\u2019inspiration permettant la constitution du Parlement de l\u2019Is\u00e8re, dont le nom n\u2019est pas plus d\u00e9finitif que la forme.</p> <p>L\u2019id\u00e9e du Parlement de l\u2019Is\u00e8re grandit \u00e9galement face \u00e0 l\u2019engouement croissant de r\u00e9appropriation d\u00e9mocratique autour des enjeux de l\u2019eau, notamment suscit\u00e9 par la prise de conscience de la rar\u00e9faction de la ressource en eau, des enjeux li\u00e9s \u00e0 sa pollution et \u00e0 la r\u00e9partition de ses usages, de la n\u00e9cessit\u00e9 de g\u00e9rer une telle ressource en commun.</p> <p>De r\u00e9centes \u00e9tudes nationales montrent l\u2019\u00e9tendue de la contamination par les substances per- et polyfluoroalkyl\u00e9es (PFAS), ou \u00ab polluants \u00e9ternels \u00bb, toxiques, bioaccumulables et persistants se d\u00e9clinant en milliers de compos\u00e9s chimiques ne se d\u00e9gradant pas dans l\u2019environnement avec le temps et constituant une des contaminations de l\u2019eau, de la faune et de la flore, ayant des risques sur la sant\u00e9 (cancers, augmentation des risques de certaines maladies, cholest\u00e9rol, etc.).</p> <p>Ces enjeux de sant\u00e9 publique conduisent les citoyens et citoyennes \u00e0 vouloir s\u2019engager afin de prot\u00e9ger la rivi\u00e8re et la biodiversit\u00e9 qu\u2019elle abrite et \u00e0 d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats. L\u2019enjeu est \u00e9galement d\u2019informer, de sensibiliser et de d\u00e9velopper les connaissances autour de l\u2019Is\u00e8re.</p> <p>En ce qui concerne la rivi\u00e8re Is\u00e8re et son bassin versant, des rejets polluants dans le Drac et la Romanche contaminent l\u2019eau, menacent la biodiversit\u00e9 et risquent d\u2019impacter les champs de captage permettant l\u2019approvisionnement en eau potable. A titre d\u2019exemple, quatre zones sont consid\u00e9r\u00e9es comme \u00ab hot spots \u00bb au sud de Grenoble, c\u2019est-\u00e0-dire que la concentration de PFAS d\u00e9tect\u00e9e atteint un niveau estim\u00e9 dangereux pour la sant\u00e9.</p> <p>Les aspects de r\u00e9appropriation d\u00e9mocratique d\u00e9passent la seule question des menaces et pollutions de la rivi\u00e8re : le Parlement entendrait \u00e9galement faire \u00e9merger le lien d\u2019attachement \u00e9motionnel, d\u00e9velopper la fibre culturelle et artistique qui peut exister autour de la rivi\u00e8re, s\u2019attacherait \u00e0 red\u00e9couvrir les liens entre les personnes, la rivi\u00e8re et son environnement, les perceptions de celle-ci. Pour cela, d\u2019autres types d\u2019acteurs et actrices sont inclu.ses : Sciences Po Grenoble et son Master \u201cTransitions \u00c9cologiques\u201d, l\u2019ENSAG et son Master \u00ab Design, R\u00e9silience, Habiter \u00bb, et des collaborations sont envisag\u00e9es avec diff\u00e9rentes structures de spectacle engag\u00e9, des collectifs comme Hydromondes, \u00e0 la crois\u00e9e des arts, des sciences et des luttes, l\u2019Assembl\u00e9e des communs, ou encore Civipole.</p>"},{"location":"pages/le_parlement/presentation_parlement/#les-dimensions-du-parlement","title":"Les dimensions du Parlement","text":"<p>Ainsi, l\u2019id\u00e9e du Parlement m\u00fbrit en se voulant multidimensionnelle, avec plusieurs dimensions :</p> <ul> <li>Une dimension d\u00e9mocratique et politique incluant les citoyen.nes sur la r\u00e9flexion autour du partage de l\u2019eau, de la gouvernance de la rivi\u00e8re Is\u00e8re visant d\u2019abord \u00e0 cr\u00e9er un groupe de citoyen.es et sp\u00e9cialistes ambassadeur.ices ou gardien.nes de l\u2019Is\u00e8re, ayant vocation \u00e0 int\u00e9grer ensuite les instances de discussion du bassin versant. Cette dimension passe par le d\u00e9veloppement d\u2019ateliers citoyens de r\u00e9flexion autour de l\u2019Is\u00e8re, de sensibilisation et de formation aux enjeux environnementaux autour de la rivi\u00e8re.</li> <li>Une dimension \u00e9cologique et environnementale de suivi des pollutions, et d\u00e9mocratique incluant les citoyen.nes et scientifiques et visant \u00e0 mieux connaitre les risques et pollutions li\u00e9es aux activit\u00e9s humaines, notamment industrielles. Cela passe par la prise de contact avec l\u2019Institut \u00e9cocitoyen, centre d\u2019\u00e9tude de l\u2019environnement et de l\u2019effet des pollutions sur la sant\u00e9 afin de collaborer avec lui, de solliciter les principaux industriels captant de l\u2019eau issue des nappes du bassin versant afin d\u2019organiser un suivi et dialogue d\u00e9mocratique et transparent sur les captages r\u00e9alis\u00e9s. Cette dimension peut aussi \u00eatre l\u2019occasion d\u2019\u00eatre le relai des alertes autour de la limitation de la consommation en eau, des mesures de s\u00e9cheresse, etc.</li> <li>Une dimension artistique, culturelle, p\u00e9dagogique introduisant le sensible pour l\u2019appropriation de la rivi\u00e8re par tous et toutes, la sensibilisation \u00e0 ses enjeux, ainsi qu\u2019une dimension prospective afin d\u2019inventer un futur souhaitable et durable pour la rivi\u00e8re. Cette dimension passe par l\u2019organisation d\u2019\u00e9v\u00e9nements culturels permettant de sensibiliser le public, susciter l\u2019engouement citoyen pour le projet, faire \u00e9merger diff\u00e9rentes voix et perspectives de la rivi\u00e8re.</li> </ul> <p>Le Parlement a vocation \u00e0 s\u2019appuyer sur :</p> <ul> <li>Le soutien des institutions et collectivit\u00e9s ayant les comp\u00e9tences de l\u2019eau dans le bassin versant de l\u2019Is\u00e8re.</li> <li>Le d\u00e9veloppement d\u2019une structure autonome compos\u00e9e des associations et autres structures int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 prendre part au Parlement sur tout le territoire du bassin versant et anim\u00e9e par FNE Is\u00e8re.</li> <li>L\u2019 action de personnes engag\u00e9es, attach\u00e9es \u00e0 l\u2019Is\u00e8re, des associations / structures partenaires du Parlement.</li> </ul>"},{"location":"pages/le_parlement/collectif/cartographies/","title":"Cartographies des acteurs du Parlement","text":"<p>(\u00e0 d\u00e9finir)</p>"},{"location":"pages/le_parlement/collectif/qui_sommes-nous/","title":"Qui sommes-nous ?","text":""},{"location":"pages/le_parlement/collectif/qui_sommes-nous/#lidee-de-collectif-autour-dun-commun","title":"L'id\u00e9e de \"Collectif\" autour d'un commun","text":"<p>(\u00e0 d\u00e9finir)</p>"},{"location":"pages/le_parlement/collectif/qui_sommes-nous/#les-membres-et-leur-roles","title":"Les membres et leur r\u00f4le(s)","text":"<p>(\u00e0 d\u00e9finir)</p>"},{"location":"pages/le_parlement/collectif/qui_sommes-nous/#les-liens-entre-les-membres","title":"Les liens entre les membres","text":""},{"location":"pages/le_parlement/collectif/qui_sommes-nous/#des-valeurs-communes","title":"Des valeurs communes","text":"<p>(\u00e0 d\u00e9finir)</p>"},{"location":"pages/le_parlement/collectif/qui_sommes-nous/#cartographie-des-acteurs-et-de-leurs-connexions","title":"Cartographie des acteurs et de leurs connexions","text":"<p>(\u00e0 d\u00e9finir)</p> <p>(...)</p>"},{"location":"actualite/archive/2024/","title":"2024","text":""},{"location":"actualite/archive/2023/","title":"2023","text":""},{"location":"actualite/category/documentation/","title":"Documentation","text":""},{"location":"actualite/category/gouvernance/","title":"Gouvernance","text":""},{"location":"actualite/category/evenement/","title":"Evenement","text":""},{"location":"actualite/category/donn%C3%A9es/","title":"Donn\u00e9es","text":""}]}